
# Cakes


特色传统（节庆）食品有：煎堆、油角、米饼、粽子、猪脚姜、嫁女饼、芝麻糊、萝卜牛杂、艇仔粥等。

煎堆：明未清初的《广东新语》载：“广州之俗，岁终，
以烈火爆开糯谷，名曰爆谷，为煎堆心馅。煎堆者，以糯粉为大小圆，
入油煎之，以祀先祖及馈亲友者也。”有“年晚煎堆，人有我有”之谚。

猪脚姜：又称猪脚姜醋或姜醋，是广东的一种食品，
材料包括姜，甜醋，蛋及猪脚。产后妇女在家休养至少四十天，俗称坐月，
藉休养生 息，以补充流失养份。
她们会吃猪脚姜以滋补强身。而在弥月宴席上，猪脚姜是不可缺少的菜式。
姜能驱寒去湿、行气活血。
用添丁甜醋
与猪脚同煲，是借黑醋将猪脚骨的钙质溶化，产妇饮后能补充钙质。煲透的老姜腍而不辣，猪脚皮腍而不腻，黑醋甜香而不酸。特别在冬
冷春寒时进饮能补气活络、驱寒祛风、醒胃可口。
艇仔粥：艇仔粥是广州的著名小吃，相传正宗的艇仔粥应该是在漂浮于河上的艇仔上制作的，甚至必须在艇仔里面吃。艇仔粥因此得名。
艇仔粥以新鲜的小虾、鱼片、葱花、蛋丝、海蛰、花生仁、浮皮、油条屑为原料，煮粥的手法也依照滚粥冲烫粥料的手法，立即冲滚、稍
后品尝。其特点是粥底绵烂，粥味鲜甜，集众多物料之长，爽脆软滑兼备。
萝卜牛杂：萝卜牛杂是广东广州著名的小吃，属于粤菜系。
嫁女饼：相传嫁女饼始于刘备迎娶孙夫人，流传至今，派送嫁女饼习俗已成为婚礼中不可轻率的一环：一方面渲染喜庆，另一方面也是向
亲朋好友宣布女儿将出嫁的喜讯。广东地区婚宴最常见的嫁女饼，也叫绫酥。传统礼饼中“绫酥”与衣饰典故有关。昔日豪门嫁娶以礼饼的
丰厚显示体面和气派，绫罗绸缎乃贵族之四款华贵衣料，其中“绫”最名贵。故此，礼饼就以“绫酥”为首选，喻意荣华。绫酥有黄、白、红
、橙四色之分：黄绫以豆蓉做馅，喻意贵族和皇气；白绫以爽糖或五仁做馅，代表了女方的贞洁；红绫最讲究也最贵，以莲蓉做馅，也有
用冬蓉的，喻意喜庆的气氛；橙绫则有豆沙或椰丝做馅，喻意小两口今后生活金灿灿。有些绫酥中还可加入蛋黄，彰显高贵。四色绫酥的
出现，代表了老百姓对新人新生活的寄托，也从另一角度看到了对老人家的尊敬^ [8]  。
本地特产本地特产

